\FIPI{2016}{13}{18}
Найдите все значения параметра $a$, при каждом из которых множество
значений функции
\begin{equation*}
        y = \frac{5a + 150x - 10ax}{100x^2 + 20ax + a^2 + 25}
\end{equation*}
содержит отрезок $[0, 1]$.

\begin{solution}
Заметим, что знаменатель $100x^2 + 20ax + a^2 + 25 = (10x + a)^2 + 25$
всегда положителен, следовательно функция $y(x)$ является непрерывной,
и, следовательно, её область значений содержит отрезок $[0, 1]$ тогда и только
тогда, когда существует такой $x_1$, что $y(x_1) = 0$ и существует такой $x_2$, что
$y(x_2) = 1$.

Найдем те значения параметра $a$, когда уравнение $y(x) = 1$ имеет решение.
\begin{align*}
\frac{5a + 150x - 10ax}{100x^2 + 20ax + a^2 + 25} &= 1\\
100x^2 + 30x(a-5) + a^2 - 5a + 25 &= 0\\
\frac D4 = [15(a-5)]^2 - 100(a^2 - 5a + 25) &= 125(a^2 -14a + 25) \ge 0
\end{align*}
Решая неравенство, получаем, что $a \in (-\infty; 7 - 2\sqrt6]\cup [7 + 2\sqrt6; +\infty)$.

Теперь найдем те значения параметра $a$, когда уравнение $y(x) = 0$
имеет решение.

\begin{align*}
5a + 150x - 10ax &= 0\\
(15 - a)x= 2a
\end{align*}
Это уравнение имеет решение при всех $a\neq 15$. Совмещая два условия, и замечая, что
$7 + 2\sqrt 6 < 15$, получаем, что $a\in (-\infty; 7 - 2\sqrt 6]\cup[7 + 2\sqrt6; 15)\cup(15; +\infty)$.

\Answer{} \inlinemath{(-\infty; 7 - 2\sqrt 6]\cup[7 + 2\sqrt6;
15)\cup(15; +\infty)}

\end{solution}
% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

